\capitulo{3}{Conceptos teóricos}

En este apartado se considera importante definir qué es un RAG y cuáles son sus aportaciones más significativas a los LLM que ya existen. Además se considera importante contextualizar su origen, y para ello se va a comenzar explicando que son los LLM y sus principales limitaciones. 

\section{LLM}
Los \textit{Large Language Model} (LLM), que se traduce como los grades modelos del lenguaje, son modelos de aprendizaje automático que han sido entrenados con grandes conjuntos de datos generados por humanos. Estos datos se usan para encontrar patrones estadísticos y replicar nuestras habilidades lingüísticas. Por lo cual, se puede decir que en esencia son modelos de predicción del siguiente \textit{token} o lo que es lo mismo de la siguiente palabra~\cite{book:RAG_SimpleGuide}.

Algunos ejemplos de LLM son ChatGPT\footnote{OpenAI. ChatGPT. Disponible en: \url{https://chat.openai.com}.}, Claude\footnote{Anthropic. Claude. Disponible en: \url{https://claude.ai}.} o Llama\footnote{Meta AI. Llama. Disponible en: \url{https://ai.meta.com/llama/}}.

Las principales características de los LLM son las siguientes:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Naturaleza de predicción del próximo token: como se ha mencionado anteriormente los LLM seleccionan la palabra más probable de una distribución. La elección de esta palabra se basa en los patrones estadísticos que ha aprendido con los datos del entrenamiento.
	\item Memoria paramétrica: es el conocimiento interno del LLM. Consiste en la información con la que ha sido entrenado y se basa únicamente en sus parámetros. Por lo cual es una memoria limitada y estática.
\end{itemize}

Las principales limitaciones de los LLM son las siguientes:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Desactualizado: los eventos posteriores al entrenamiento del LLM, es decir, la fecha de corte del cocimiento, no estarán disponibles para el modelo lo que puede hacer que la respuesta este desactualizada. Además, el entrenamiento de un LLM es muy costoso y lleva mucho tiempo, por lo cual no se reentrenan con mucha frecuencia. 
	\item Alucinaciones: a veces los LLM dan respuestas incorrectas con gran confianza de manera que parece que la información que te está dando es verdadera. Esto se debe a su naturaleza de predicción del próximo \textit{token}. 
	\item Limitación de conocimiento: los LLM se entrenan con datos públicos, lo que limita su conocimiento, ya que no tienen conocimientos de información que no sea pública, como, por ejemplo, documentos internos de una empresa, información de los clientes o de los productos.
\end{itemize}

Para solventar las limitaciones que se han comentado la solución es darle al LLM el contexto que le falta. El contexto del LLM es la información no parametrica que se le proporciona en la consulta o \textit{prompt} para que el modelo genere una respuesta más precisa, actual y fundamentada. Para proporcionarle este contexto se puede expandir la memoria del LLM mediante generación aumentada, es decir, incorporando un RAG.

\section{RAG}
\textit{Retrieval Augmented Generation} (RAG), o en español, generación aumentada por recuperación, es una técnica que consiste en recuperar la información que sea relevante de una fuente externa. Con dicha información aumenta la entrada al LLM, lo que permite que el LLM genere una respuesta mucho más precisa, contextual y confiable. Para realizar esto, el RAG usa tres pasos: recuperar, aumentar y generar. 

EL RAG combina dos tipos de memoria:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item La memoria paramétrica: es la que típicamente tienen los LLM, que como se ha visto es limitada y estática. 
	\item La memoria no paramétrica: es información externa al LLM que se le puede proporcionar. Es un conocimiento externo y dinámico que se puede extender tanto como se desee y que puede contener documentos propietarios.
\end{itemize}

Por lo cual conociendo esto, se puede decir que la generación aumentada por recuperación (RAG) es una metodología que busca ampliar la memoria paramétrica de un LLM incorporando una memoria no paramétrica explícita. A través de un recuperador, se obtiene información relevante de esta memoria externa, la cual se añade al \textit{prompt} y luego se envía al LLM. De esta forma, el modelo puede producir respuestas más contextuales, confiables y precisas~\cite{book:RAG_SimpleGuide}.

Los objetivos de RAG son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Hacer que los LLM respondan con información actualizada.
	\item Hacer que los LLM respondan información precisa, contextual y confiable.
	\item Hacer que los LLM conozcan información propietaria.
\end{itemize}

Las principales ventajas de RAG son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Conocimiento del contexto profundo: esto se debe a que la información adicional ayuda al LLM a generar respuestas contextualmente apropiadas, ya que, las respuestas se basan en datos específicos. Esto aumenta la confianza del usuario.
	\item Citar fuentes: como la información se extrae de fuentes conocidas las puede citar en su respuesta. Esto dispara la fiabilidad y permite a los usuarios comprobar la información obtenida.
	\item Reduce las alucinaciones: el sistema esta anclado a los hechos, por lo que se reducen las respuestas inexactas o falsas. 
\end{itemize}

\section{Conexión del LLM con el RAG}
El primer paso es el de recopilar los documentos externos y convertirlos a vectores numéricos (\textit{embeddings}) y almacenarlos. Cuando llega una consulta (\textit{prompt}), en lugar de buscar coincidencias por palabras, se busca en ese espacio vectorial los fragmentos que son semánticamente más parecidos, a esto se le conoce como búsqueda por significado. Esos fragmentos se incorporan como contexto al LLM, de modo que el RAG combina la capacidad de razonamiento del modelo con una recuperación de información altamente precisa.

%Capitulos dos, tres y cuatro del libro
\section{Diseño del RAG}
Un sistema RAG se construye en dos \textit{pipelines} complementarios, el de indexación (\textit{offline}/asíncrono), y el de generación (\textit{online}/ tiempo real). El primero crea y mantiene la memoria no paramétrica o base de conocimiento. El segundo gestiona la interacción con el usuario, realizando la recuperación, el aumento del \textit{prompt} y la generación de la respuesta. Esta separación es estructural en el diseño de RAG y permite optimizar la precisión y la latencia del sistema~\cite{book:RAG_SimpleGuide}.

\subsection{\textit{Pipeline} de Indexación (\textit{offline})}
Su objetivo es consolidar y preparar el conocimiento para que el \textit{pipeline} de generación pueda consultarlo eficientemente. Consta de cinco pasos:
\begin{enumerate}
	\item Conectarse a las fuentes externas.
	\item Extraer y \textit{parsear} los documentos.
	\item Dividir textos largos en fragmentos más pequeños denominados \textit{chunks}.
	\item Convierte los \textit{chunks} a un formato adecuado
	\item Almacena en una base de datos vectorial los \textit{embeddings}
\end{enumerate}
Además de crearlo, este \textit{pipeline} mantiene y actualiza el conocimiento base, por lo que debe ejecutarse de forma periódica~\cite{book:RAG_SimpleGuide}.

Los componentes clave del \textit{pipeline} de indexación son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Carga de datos (\textit{data loading}): consiste en conectarse a las fuentes, por ejemplo, sistemas de ficheros, data lakers, CMS o APIs, para la extracción del texto en bruto y el parsing de este en formatos heterogéneos, como pueden ser PDF, DOCX, JSON o HTML. Luego se le añaden metadatos y finalmente se hace limpieza quitando código, etiquetas raras y enmascarando datos confidenciales.
	\item División de texto (\textit{chunking}): segmentación en unidades manejables, los \textit{chunks}, para mejorar la recuperación y el alineamiento con las capacidades de contexto LLM. Ayuda a respetar la ventana de contexto, mitiga el problema de perdida en el medio y facilita la búsqueda eficiente. Para dividir el texto puede usar diversos métodos:
	\begin{itemize}
		\item Tamaño fijo: divide el texto en longitudes uniformes, como un número de caracteres o \textit{tokens}.
		\item Especializados: divide el texto basándose en su estructura como encabezados o párrafos. 
		\item Semántico: divide el texto basándose en su similitud de significado usando \textit{embeddings}, aunque este método aun es experimental.
	\end{itemize}
	La estrategia elegida dependerá del tipo de contenido, la longitud y complejidad de la consulta, el caso de uso y el modelo de \textit{embeddings}.
	\item Conversión a vectores (\textit{embeddings}): transforma el texto a representaciones numéricas de $n$ dimensiones. Para conocer si los \textit{chunks} se parecen a la consulta, el sistema mide la distancia entre sus vectores, ya que la proximidad refleja similitud semántica. Hay diversas técnicas para medir la distancia entre los vectores, una de las más utilizadas es la similitud coseno que consiste en que si el ángulo entre dos vectores es muy pequeño su similitud es casi uno, pero hay otras como la distancia euclidiana. Hay modelos preentrenados abiertos y propietarios, la elección dependerá de su uso, rendimiento, recuperación y coste.
	\item Almacenamiento: los \textit{embeddings} se almacenan en bases de datos vectoriales diseñadas para vectores de altas dimensiones. Estas bases de datos vectoriales permiten la búsqueda eficiente sobre \textit{embeddings} y metadatos. Hay diversas opciones:
	\begin{itemize}
		\item Índices vectoriales: son bibliotecas mínimas centradas en indexación y búsqueda de alta dimensión, no gestionan datos ni ofrecen consultas ricas o interfaces de bases de datos. Ejemplos: FAISS, NMSLIB, ANNOY, ScaNN. Son útiles cuando se desea máximo control y rendimiento sin sobrecarga de base de datos.
		\item Bases de datos vectoriales especializadas: añaden a lo anterior gestión de datos, seguridad, escalado, extensibilidad y metadatos, manteniendo búsqueda/similitud vectorial eficiente. Ejemplos: Pinecone, ChromaDB, Milvus, Qdrant.
		\item Plataformas de búsqueda: son motores de texto tradicional (Solr, Elasticsearch, OpenSearch, Lucene) que han incorporado similitud vectorial a sus capacidades.
		\item Motores SQL/NoSQL con capacidad vectorial: son bases de datos ya existentes que añaden tipos y operadores vectoriales. Ejemplos: Azure SQL, PostgreSQL/pgvector o en NoSQL MongoDB. Son útiles para consolidar datos, pero son menos especialización que una vector DB dedicada.
		\item Bases de datos gráficas con funciones vectoriales: grafos como Neo4j que añaden búsqueda vectorial. Permiten combinar relaciones explícitas (grafos) con similitud semántica (vectores). Ejemplos: path finding sujeto a similitud.
	\end{itemize}
\end{itemize} 

Cuando la recuperación se externaliza, es decir, cuando la búsqueda y obtención de información no la realiza el sistema sobre su propia base vectorial, sino que se delegan en un tercero (como por ejemplo una API) o en el documento que aporta el usuario, no es imprescindible construir un \textit{pipeline} de indexación ni mantener una base vectorial. En cambio, en un RAG clásico, donde el sistema recupera conocimiento de su repositorio interno, sí se recomienda diseñar el \textit{pipeline} de indexación y mantener una base vectorial propia~\cite{book:RAG_SimpleGuide}.

\subsection{\textit{Pipeline} de Generación (\textit{online})}
Gestiona la consulta del usuario de extremo a extremo. Este \textit{pipeline} recibe la pregunta del usuario, recupera el contexto relevante de la base vectorial, los \textit{chunks}, aumenta el \textit{prompt} con ese contexto y genera la respuesta con el LLM. Se compone de tres fases: \textit{retrieval}, \textit{augmentation} y \textit{generation}~\cite{book:RAG_SimpleGuide}. 

Los componentes clave del \textit{pipeline} de generación son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Retriever: es el motor de búsqueda sobre la base vectorial, es decir, la base de conocimiento. Devuelve los documentos más relevantes. Es crítico para la precisión del sistema y contribuye a la latencia, su calidad condiciona el rendimiento del RAG. El método más frecuente son los \textit{embeddings} gracias a su capacidad semántica.
	\item Gestión del \textit{Prompt} (\textit{Augmentation}): combina la consulta y el contexto recuperado. Además, aplica estrategias de ingeniaría de \textit{prompt} para maximizar la calidad de la respuesta. Las estrategias recomendadas son:
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item \textit{Contextual prompting}: consiste en instruir al modelo para que solo responda con el contexto proporcionado.
		\item \textit{Controlled generation prompting}: consiste en indicarle al modelo que no conteste si el contexto no permite responder a la pregunta.
		\item \textit{Few-shot prompting}: consiste en incluir ejemplos para forzar el formato de la respuesta.
		\item \textit{Chain-of-Thought}: consiste en pedir pasos intermedios cuando los razonamientos son complejos.
	\end{itemize}
	\item Configuración LLM (\textit{Generation}): es la selección del modelo que va a generar la respuesta final. Pueden ser modelos:
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item Originales o \textit{fine-tuned}: los originales facilitan un arranque rápido, mientras que los \textit{fine-tuned} mejoran la adaptación de dominio, la integración del contexto y formato de salida.
		\item Abiertos o propietarios: los abiertos ofrecen control y despliegue flexible, mientras que los propietarios simplifican el uso y el mantenimiento.
		\item Tamaño del modelo: los grandes tienen un razonamiento mejor y un contexto más amplio. Los pequeños tienen un coste y latencia menor.
	\end{itemize}
\end{itemize} 

\subsection{Capas de soporte}
Además de los dos \textit{pipelines}, un sistema en producción requiere orquestación, evaluación y monitorización continua, cache semántico para reducir coste y latencia, controles de seguridad para cumplimiento normativo y seguridad frente a inyecciones en el \textit{prompt}, envenenamiento de dato o fugas de información. Todo ello se sostiene sobre una infraestructura de servicio y un RAGOps stack con capas de datos, modelos, \textit{prompting}, evaluación, orquestación, despliegue, hosting y monitorización~\cite{book:RAG_SimpleGuide}.

\section{Evaluación de calidad del RAG}
Se hará mediante la triada de evaluación propuesta por TruEra~\cite{RAG:triad}. Estructura la calidad en tres comprobaciones entre consulta (\textit{prompt}), contexto recuperado y respuesta. Complementariamente, se emplean métricas como relevancia, precisión y \textit{recall}, y conjuntos ground truth para validación objetiva y monitorización continua en producción~\cite{book:RAG_SimpleGuide}.

Las tres dimensiones de la triada son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Relevancia del contexto: la información que se haya recuperado tiene que ver con la pregunta.
	\item \textit{Groundedness} o fidelidad: la respuesta que da el LLM se basa de verdad en el contexto que le hemos dado, sin alucinaciones ni omisiones clave.
	\item Relevancia de la respuesta: la respuesta es útil y adecuada respecto a la intención y el contexto de la consulta original.
\end{itemize}

Aparte de las dimensiones de la triada, otos aspectos relevantes que el sistema debe incorporar son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Robustez al ruido: el sistema debe distinguir aquellos documentos relacionados pero que sean poco útiles.
	\item Rechazo en negativo: el sistema no debe responder cuando no hay evidencias relevantes.
	\item Integración de información: el sistema debe ser capaz de sintetizar múltiples documentos que posean información relevante.
	\item Robustez contrafactual: el sistema tiene que detectar y evitar la información inexacta en el propio \textit{knowledge base}
\end{itemize}

Hay dos herramientas principales de evaluación:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item \textit{Retrieval-Augmented Generation Assessment} (RAGAs): es un \textit{framework} que genera datos sintéticos y calcula métricas de la tríada. Es útil para ciclo rápidos. 
	\item \textit{Automated RAG Evaluation System}(ARES): es un \textit{framework} con un funcionamiento similar al RAGAs, pero con mayor complejidad y cantidad de datos generados. Es más robusto.
\end{itemize}


\section{\textit{Web Scraping}}
\textit{Web Scraping} es el proceso automatizado de extraer información expuesta en páginas web y transformarla en datos estructurados. Se realiza mediante programas que descargan y analizan el código HTML o emulan la navegación de un usuario con un navegador controlado por código. Se apoya en técnicas de rastreo (\textit{crawling}), \textit{parseo} y normalización para preparar el dato para su análisis o integración en sistemas~\cite{webScraping}.