\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

En este apartado se analizan diferentes trabajos y proyectos que, aunque no constituyen modelos \eng{RAG} idénticos al desarrollado en este trabajo, comparten principios fundamentales relacionados con el uso de \eng{LLM}, recuperación de información, agentes inteligentes y gestión de contexto. Su estudio permite contextualizar el proyecto dentro del marco actual de aplicaciones basadas en \eng{LLM} y comprender distintas aproximaciones al diseño de inteligencias artificiales.

\section{TFG relacionados}
\subsection{\eng{Retrieval-Augmented Generation} para la Extracción de Información de Documentos Inteligente}
En este TFG~\cite{trabajorelacionado:Daniel} se desarrolla un sistema \eng{RAG} orientado al ámbito sanitario con el propósito de optimizar la recuperación y generación de información médica. El trabajo plantea una arquitectura basada en la recuperación y generación, que indexa documentación médica, crea \eng{embeddings} y orquesta \eng{prompts} para aportar contexto fiable al modelo generativo. Emplea técnicas de \eng{chunking} con solapamiento y un enfoque \file{MultiQuery Retriever} para mejorar la cobertura y la precisión de la recuperación previa a la síntesis con un \eng{LLM}. La solución se implementa sobre la \file{API} de \file{Azure OpenAI}, utilizando \file{LangChain} y \file{FAISS} como motor de búsqueda vectorial, e integra una interfaz web en \file{Flask} para simular consultas clínicas reales. Para la evaluación del sistema se emplea el \eng{framework} \file{RAGAS}, valorando métricas de precisión, relevancia y coherencia de las respuestas generadas, demostrando mejoras significativas frente a enfoques puramente generativos. 

\section{Proyectos relacionados}
\subsection{\eng{LLM Twin Course: Building Your Production-Ready AI Replica}}
Este proyecto~\cite{trabajorelacionado:LLM_twin} propone la construcción de un asistente conversacional que actúa como el usuario. Su objetivo principal es crear un sistema capaz de responder, razonar y comunicarse tal y como lo haría un usuario concreto. Para ello debe adaptarse al conocimiento, las preferencias y el estilo de dicho usuario. A nivel técnico, el proyecto emplea una arquitectura modular que combina los modelos \eng{LLM} para la generación de respuestas, con sistemas de memoria persistentes, recuperación de información contextual y orquestación de flujos conversacionales. Uno de los aspectos más relevantes es la integración de memoria externa, que permite almacenar conocimiento personalizado y recuperarlo de manera dinámica durante la conversación. Aunque no se presenta como un \eng{RAG} clásico tiene el mismo objetivo, ampliar la memoria paramétrica del modelo mediante información recuperada.

\subsection{\eng{Building Your Second Brain AI Assistant Using Agents, LLMs and RAG}}
Este proyecto~\cite{trabajorelacionado:second_brain} plantea la creación de un asistente para que organice, recupere y sintetice información personal o profesional. Para realizar esto emplea técnicas de agnetes inteligentes y \eng{RAG}. Su arquitectura combina sistemas de recuperación semántica basados en \eng{embeddings}, orquestación mediante agentes, gestión de memoria persistente e integración directa con \eng{LLM} para síntesis de información. Para implementar el modelo \eng{RAG} la información se indexa, se recupera según la consulta del usuario y se incorpora al \eng{prompt} aumentado del modelo. A este flujo se el añaden agentes que coordinan las tareas de búsqueda, filtrado y razonamiento para ampliar las capacidades del sistema.

\subsection{ChatALL}
Este proyecto~\cite{trabajorelacionado:ChatAll} consiste en diseñar una herramienta que permite interactuar de manera simultanea con múltiples modelos de lenguaje (\eng{LLM}). Su objetivo principal es permitir la comparación de respuestas entre distintos \eng{LLM} desde una única interfaz. Su arquitectura se centra en la orquestación de múltiples \file{APIs} de modelos, en la gestión concurrente de respuestas y en el desarrollo de una interfaz unificada par ala conversación. Aunque no amplía el conocimiento del modelo mediante el uso de \eng{RAG} es relevante como herramienta comparativa. Facilita evaluar el comportamiento de distintos \eng{LLM} ante una misma consulta.

\subsection{NotebookLM}
\myhref{https://notebooklm.google.com/notebook/4696bf9f-51cb-42c0-8805-401c6286dbec}{NotebookLM}~\cite{trabajorelacionado:NotebookLM1}~\cite{trabajorelacionado:NotebookLM2} es una herramienta orientada a la interacción inteligente con colecciones de documentos proporcionados por el usuario. Permite cargar documentos, analizarlos y generar respuestas fundamentales en su contenido. Se basa en la indexación de documentos, la recuperación contextual y la generación asistida por \eng{LLM}. Implementa un modelo \eng{RAG} ya que responde utilizando el contenido recuperado. Esto reduce las alucinaciones y mejora la respuesta. 

\section{Análisis de las características de los proyectos}
En la tabla~\ref{trabajorelacionado-comparativa} se muestra una comparativa entre las características de los distintos proyectos explicados previamente y las del modelo \eng{RAG} desarrollado en el TFG. 

La comparativa realizada permite observar que PythIA adopta una aproximación intermedia entre los sistemas \eng{RAG} clásicos orientados a recuperación documental y las soluciones comerciales más avanzadas. Frente a proyectos como \eng{LLM Twin Course} o \eng{Second Brain AI Assistant}, que están más orientados a asistentes personales y gestión general del conocimiento, PythIA se centra específicamente en la consulta inteligente de licitaciones públicas, incorporando una recuperación semántica especializada y adaptada al dominio jurídico-administrativo. Frente a \eng{ChatAll}, cuyo objetivo principal es comparar respuestas entre distintos modelos sin implementar recuperación documental, PythIA integra un sistema \eng{RAG} completo con recuperación vectorial, uso de metadatos y trazabilidad de las respuestas. En comparación con \eng{NotebookLM}, PythIA comparte características como la contextualización documental y la referencia a fuentes, aunque utiliza una arquitectura abierta y modular basada en tecnologías \eng{open-source}, permitiendo el uso de modelos locales y configuraciones personalizadas.

\begin{landscape}
\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth}*{5}{>{\centering\arraybackslash}X}}
		\toprule
		\textbf{Características}  & \textbf{\eng{LLM Twin Course}} & \textbf{\eng{Second Brain AI Assistant}} & \textbf{\eng{ChatAll}} & \textbf{\eng{NotebookLM}} & \textbf{PythIA}\\
		\midrule
		
		Enfoque principal & Réplica digital personalizada & Gestión inteligente del conocimiento & Comparación de \eng{LLM} & Consulta documental guiada & Consulta inteligente de licitaciones públicas \\
		
		Uso de \eng{RAG} & \cellcolor{green!25} Clásico modular & \cellcolor{green!25} {Híbrido con agentes} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {Propietario integrado} & \cellcolor{green!25} {Clásico modular} \\

		\eng{Chunking} & \cellcolor{green!25} {Tokens} & \cellcolor{green!25} {Semántico} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{yellow!25} Propietario & 	\cellcolor{green!25} {Híbrido (tokens + semántico previo)}\\	
		
		Solapamiento & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{yellow!25} No se sabe  &\cellcolor{green!25} {$\checkmark$}\\
		
		Recuperación semántica & \cellcolor{green!25} {Similitud vectorial} & \cellcolor{green!25} {Similitud vectorial + agentes} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {Contextual propietaria} & \cellcolor{green!25} {Similitud coseno} \\ 	
		
		Metadatos en recuperación & 	\cellcolor{yellow!25} Parcial & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} \\
		
		Soporte multi \eng{LLM} & \cellcolor{yellow!25} {Parcial} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$}   & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$}\\
		
		Uso de modelos locales & \cellcolor{green!25} {Opcional} & \cellcolor{yellow!25} {Parcial} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} &	\cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$}\\
		
		Multiagente & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{red!25} {$\times$}\\
		
		Trazabilidad respuesta & \cellcolor{yellow!25} {Parcial} & \cellcolor{yellow!25} {Parcial} & \cellcolor{red!25} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$}\\
		
		Comparación de modelos & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$}\\
		
		Evaluación \eng{RAG} & \cellcolor{yellow!25} {Limitada} & \cellcolor{yellow!25} {Limitada} & \cellcolor{red!25} {$\times$} & \cellcolor{yellow!25} {Desconocido} & \cellcolor{green!25} {$\checkmark$} \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{Comparativa de las características de los proyectos.}
	\label{trabajorelacionado-comparativa}
\end{table}
\end{landscape}


