\apendice{Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}




\section{Objetivos generales}

Los objetivos generales que se buscan cumplir con este proyecto son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item Desarrollar un sistema basado en Generación Aumentada por Recuperación (RAG) que permita realizar consultas sobre licitaciones del sector público, enriqueciendo las respuestas mediante información documental relevante.
	\item Automatizar la recopilación, procesamiento e indexación de documentos de licitaciones, de forma que puedan ser integrados eficientemente en una base de datos vectorial.
	\item Facilitar la consulta de la información de las licitaciones mediante una aplicación web intuitiva y accesible para usuarios autentificados.
	\item Mejorar la comprensión y análisis de la información administrativa y técnica contenida en las licitaciones.
\end{itemize}

\section{Catálogo de requisitos}

\textbf{Requisitos funcionales}
\begin{itemize}
\tightlist
	\item RF-1 Inserción de documentos: el sistema debe permitir cargar documentos de licitaciones con el objetivo de construir y actualizar la base de datos vectorial. 
	\item RF.2 Procesado de los documentos: el sistema debe procesar de manera automática los documentos introducidos para prepararlos para que el RAG pueda usarlos.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RF-2.1 Extracción de información: el sistema debe extraer automáticamente el contenido textual de los documentos introducidos, ignorando páginas o documentos sin texto extraíble.
		\item RF-2.2 Conversión del contenido: el sistema debe transformar el texto extraído a un formato homogéneo, concretamente a \textit{markdown} para que sea más fácil su procesamiento.
		\begin{itemize}
		\tightlist
			\item RF-2.2.1 Conservar estructura básica: el sistema debe conservar la estructura básica del texto siempre que sea posible (secciones, títulos, saltos de línea, párrafos, etc).
		\end{itemize}
		\item RF-2.3 Limpieza y normalización del texto: el sistema debe limpiar y normalizar el texto que se extrae de los documentos.
		\begin{itemize}
		\tightlist
			\item RF-2.3.1 Eliminar caracteres: el sistema debe eliminar los caracteres irrelevantes o problemáticos.
			\item RF-2.3.2 Normalización: el sistema debe normalizar los espacios, saltos de línea y formatos inconsistentes.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item RF-3 Segmentación en chunks: el sistema debe dividir los documentos ya procesados en fragmentos de texto (\textit{chunks}) adecuados para el modelo de \textit{embeddings}.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RF-3.1 Tamaño: el sistema debe segmentar el texto respetando un máximo de tamaño por \textit{token} para evitar errores.
		\item RF-3.2 Solapamiento: el sistema debe aplicar solapamiento entre \textit{chunks} para preservar el contexto.
		\item RF-3.3 Contexto: cada \textit{chunk} debe tener una referencia al documento original y a su posición dentro de él.
	\end{itemize}
	\item RF-4 Generación de \textit{embeddings}: el sistema debe generar representaciones vectoriales (\textit{embeddings}) para cada \textit{chunk}.
	\item RF-5 Persistencia en base de datos vectorial: el sistema debe almacenar los \textit{chunks} y sus \textit{embeddings} en una base de datos vectorial.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RF-5.1 Almacenar chunks: el sistema debe almacenar el contenido textual de cada \textit{chunk}.
		\item RF-5.2 Almacenar embeddings: el sistema debe almacenar el \textit{embedding} asociado a cada \textit{chunk}.
		\item RF-5.3 Almacenar metadatos: el sistema debe almacenar metadatos relevantes como el nombre del archivo, el titulo y el segmento incluido en el chunk.
		\item RF-5.4 Actualización: el sistema debe permitir la actualización o recreación de la colección vectorial en el caso de incluir documentos nuevos.
	\end{itemize}
	\item RF-6 Recuperación de información por similitud: el sistema debe recuperar información relevante a partir de las consultas de los usuarios.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RF-6.1 Generación de \textit{embedding}: el sistema debe generar el \textit{embedding} de la consulta del usuario.
		\item RF-6.2 Búsqueda por similitud: el sistema debe realizar una búsqueda por similitud en la base de datos vectorial.
	\end{itemize}
	\item RF-7 Construcción del \textit{prompt} con contexto: el sistema debe construir un \textit{prompt}, para alimentar al LLM, que incluya los \textit{chunks} recuperados, la pregunta del usuario y reglas de uso del contexto.
	\item RF-8 Generación de respuestas mediante un LLM: el sistema debe enviar el \textit{prompt} generado a un modelo LLM y mostrar la respuesta de dicho modelo al usuario.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RF-8.1 Evitar alucinaciones: El sistema no debe responder cuando no haya contexto relevante suficiente.
	\end{itemize}
	\item RF-9 Trazabilidad de respuesta: el sistema debe devolver junto con la respuesta los metadatos del documento origen y los \textit{chunks} empleados para la generación de la respuesta. 
	\item RF-10 Gestión de usuarios: el sistema debe permitir la gestión de usuarios a través de la aplicación web.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RF-10.1 Registros y autentificación: el sistema debe permitir el registro y autentificación de los usuarios.
		\item RF-10.2 Sesiones: el sistema debe gestionar las sesiones de los usuarios de forma segura.
		\item RF-10.3 Roles: el sistema debe permitir asignar a los usuarios el rol de administradores o usuarios normales.
		\item RF.10.4 Administradores: los administradores deben poder añadir usuarios, eliminarlos y cambiar su rol.
	\end{itemize}
	\item RF-11 Interfaz de consultas: los usuarios autentificados podrán realizar consultas y ver las respuestas del sistema.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RF-11.1 Historial de consultas: los usuarios podrán ver su historial de consultas.
		\begin{itemize}
		\tightlist
			\item RF-11.1.1 Borrar consultas: los usuarios podrán borrar consultas del historial.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Requisitos no funcionales}
\begin{itemize}
\tightlist
	\item RNF-1 Reproducibilidad: el proyecto debe ejecutarse en un entorno reproducible.
	\item RNF-2 Rendimiento: el sistema debe ser capaz de procesar los documentos sin intervención manual. Además, el sistema tiene que responder en un tiempo razonable.
	\item RNF-3 Robustez ante errores: el sistema debe continuar ejecutándose ante fallos esperables en datos, red o servicios externos.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RNF-3.1 Documentos corruptos: el sistema debe saltarse los documentos corruptos o sin texto extraible y continuar con el resto de documentos.
		\item RNF-3.2 \textit{Timeouts}: el sistema debe manejar los \textit{timeouts} del LLM devolviendo mensajes controlados al usuario.
	\end{itemize}
	\item RNF-4 Trazabilidad técnica: el sistema debe realizar \textit{logs} de carga de modelo, lectura de PDFs, \textit{chunking}, \textit{embeddings}, guardado y consulta.
	\item RNF-5 Seguridad: el sistema debe gestionar de forma segura la información sensible de los usuarios y el acceso a la aplicación.
	\begin{itemize}
	\tightlist
		\item RNF-5.1 Contraseñas: las contraseñas deben almacenarse \textit{hasheadas}.
		\item RNF-5.2 Control de acceso por roles: las funciones administrativas deben estar protegidas por rol para que solo las pueda realizar el administrador.
		\item RNF-5.3 Protección de secretos: las claves sensibles no deben estar públicas en el repositorio.
	\end{itemize}
	\item RNF-6 Usabilidad: la interfaz debe permitir a los usuarios realizar las consultas y ver el historial de manera sencilla. Además, los textos deben ser legibles.
	\item RNF-7 Calidad del \textit{software}: debe existir un conjunto de pruebas que asegure el correcto funcionamiento del programa. 
	\item RNF-8 Disponibilidad: la web debe garantizar un nivel de disponibilidad adecuado que permita a los usuarios acceder a la aplicación y realizar consultas.
	\item RNF-9 Recuperación y tolerancia a fallos: el sistema debe disponer de mecanismos que permitan la recuperación de información y la restauración del servicio tras fallos, garantizando la integridad de los datos.
\end{itemize}

\section{Especificación de requisitos}

\textbf{Actores}

Los actores del sistema serán:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item \textbf{Usuario anónimo}: usuario que no ha iniciado sesión (solo puede registrarse y autentificarse)
	\item \textbf{Usuario autentificado}: usuario que puede acceder a la aplicación sus acciones en al aplicación cambiarán dependiendo de su rol. 
	\begin{itemize}
	\tightlist
	 	\item \textbf{Usuario normal}: usuario autentificado que puede consultar el RAG y ver su historial
	 	\item \textbf{Usuario administrador}: usuario autentificado con permisos de gestión de usuarios y de carga y actualización documental
	 \end{itemize}
	 \item \textbf{Sistema}: es el encargado del procesamiento, \textit{chunking}, \textit{embeddings}, guardado y consulta. 
\end{itemize}

\textbf{Casos de uso}

Los casos de uso definidos para el proyecto son:
\begin{itemize}
\tightlist
	\item CU-1 Registro de usuarios
	\item CU-2 Iniciar sesión
	\item CU-3 Cerrar sesión
	\item CU-4 Realizar consulta al RAG
	\item CU-5 Consultar historial de consultas
	\item CU-6 Borrar consultas del historial
	\item CU-7 Cargar documentos de licitaciones
	\item CU-8 Procesar documentos cargados
	\item CU-9 Indexar documentos
	\item CU-10 Actualizar la base de datos vectorial
	\item CU-11 Crear usuarios
	\item CU-12 Borrar usuarios
	\item CU-13 Modificar rol del usuario
\end{itemize}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-1}    & \textbf{Registro de usuarios}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-10.1 \\
		\textbf{Descripción}          & Permite crear una cuenta en la aplicación web. \\
		\textbf{Precondición}         & Que el usuario no este autentificado. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El usuario accede a ``Registro''.
			\item El usuario introduce el nombre, email y contraseña.
			\item El sistema valida el formato y que el email no este duplicado.
			\item El sistema almacena el usuario con la contraseña \textit{hasheada}.
			\item El sistema confirma el registro.
			\item El sistema crea la sesión y redirige a la página de consultas.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Cuenta creada y usuario autentificado \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Tiene algún campo vacío. Muestra un error con el mensaje ``Completa este campo''.
			\item El email ya existe. Muestra un error con el mensaje ``Ya existe un usuario con ese email''.
			\item El email no cumple la validación. Muestra un error con el mensaje ``Invalid email address''.
			\item La contraseña no cumple la política. Muestra un error con el mensaje ``Aumenta la longitud del texto a 6 caracteres como mínimo''.
			\item Las contraseñas no coinciden. Muestra un error con el mensaje ``Las contraseñas no coinciden''.
			\item El nombre tiene menos de 2 caracteres. Muestra un error con el mensaje ``Aumenta la longitud del texto a 2 caracteres o más''.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-1 Registro de usuarios.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-2}    & \textbf{Iniciar sesión}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-10.1, RF-10.2 \\
		\textbf{Descripción}          & Autentifica al usuario y abre una sesión segura. \\
		\textbf{Precondición}         & Que el usuario este registrado y no este autentificado. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El usuario accede a ``Iniciar sesión''.
			\item El usuario introduce el email y la contraseña.
			\item El sistema verifica los credenciales.
			\item El sistema crea la sesión y redirige a la página de consultas.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Sesión activa para el usuario. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Tiene algún campo vacío. Muestra un error con el mensaje ``Completa este campo''.
			\item El email o la contraseña no coinciden con ningún usuario registrado. Muestra un error con el mensaje ``Email o contraseña incorrectos.''.
			\item El email no cumple la validación. Muestra un error con el mensaje ``Invalid email address''.
			\item La contraseña no cumple la política. Muestra un error con el mensaje ``Aumenta la longitud del texto a 6 caracteres como mínimo''.		
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-2 Iniciar sesión.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-3}    & \textbf{Cerrar sesión}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-10.2 \\
		\textbf{Descripción}          & Finaliza la sesión del usuario. \\
		\textbf{Precondición}         & Que el usuario este autentificado. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El usuario pulsa el botón ``Cerrar sesión''.
			\item El sistema invalida la sesión.
			\item El sistema redirige a la primera de inicio.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Sesión finalizada. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Error al invalidar sesión. Muestra un mensaje de error controlado. 	
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Media  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-3 Cerrar sesión.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-4}    & \textbf{Realizar consulta al RAG}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-6, RF-7, RF-8, RF-8.1, RF-9, RF-11 \\
		\textbf{Descripción}          & El usuario hace una pregunta, el sistema recupera contexto por similitud, construye el prompt y genera respuesta que incluya las fuentes. \\
		\textbf{Precondición}         & Que el usuario este autentificado y la base de datos vectorial este disponible. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El usuario escribe y envía una pregunta.
			\item El sistema genera \textit{embeddings} de la consulta.
			\item El sistema busca por similitud en la base de datos vectorial.
			\item El sistema construye un \textit{prompt} con los \textit{chunks} y las reglas de uso del contexto.
			\item El sistema llama al LLM y genera respuestas.
			\item El sistema llama al LLM y genera una respuesta.
			\item El sistema adjunta la trazabilidad de la respuesta, la cual incluye los documentos, metadatos y \textit{chunks} utilizados.
			\item El sistema guarda la consulta en el historial del consultas del usuario.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Respuesta mostrada y consulta registrada. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Cuando no hay contexto suficiente. El sistema no responde a la pregunta (para evitar alucinaciones) y muestra un aviso de que falta contexto.
			\item Timeout del LLM. El sistema muestra un mensaje controlado. 	
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-4 Realizar consulta al RAG.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-5}    & \textbf{Consultar historial de consultas}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-11.1 \\
		\textbf{Descripción}          & Permite al usuario ver su lista de preguntas y respuestas anteriores. \\
		\textbf{Precondición}         & Que el usuario este autentificado y existan consultas guardadas. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El usuario accede al ``Historial''.
			\item El sistema lista las consultas del usuario.
			\item El usuario puede abrir una consulta para ver la respuesta completa y la trzabilidad de dicha respuesta.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Historial visualizado. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El usuario no ha realizado consultas. Muestra un mensaje de error ``Aún no hay consultas''. 	
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-5 Consultar historial de consultas.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-6}    & \textbf{Borrar consultas del historial}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-11.1.1 \\
		\textbf{Descripción}          & Permite al usuario borrar consultas del historial. \\
		\textbf{Precondición}         & Que el usuario este autentificado y existan consultas guardadas. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El usuario accede al ``Historial''.
			\item El sistema lista las consultas del usuario.
			\item El usuario pulsa el botón ``Borrar''.
			\item El sistema elimina la consulta seleccionada de la base de datos.
			\item El sistema actualiza la vista del historial.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & La consulta seleccionada se elimina del historial del usuario. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Error en la base de datos al intentar borrar la consulta. Muestra un mensaje de error controlado.
			\item La consulta seleccionada no existe o ya ha sido borrada. Muestra un aviso al usuario.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-6 Borrar consultas del historial.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-7}    & \textbf{Cargar documentos de licitaciones}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-1, RF-10.3, RF-10.4 \\
		\textbf{Descripción}          & El administrador sube documentos para alimentar o ampliar la base de datos vectorial. \\
		\textbf{Precondición}         & Que el administrador este autentificado. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El administrador pulsa el botón ``Cargar''.
			\item El administrador selecciona uno o varios documentos.
			\item El sistema valida los documentos y los almacena.
			\item El sistema registra la carga.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Los documentos están disponibles para procesado. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Documento corrupto o sin texto legible. Se marca como fallido y se continua con el siguiente.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-7 Cargar documentos de licitaciones.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-8}    & \textbf{Procesar documentos cargados}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-2, RF-2.1, RF-2.2, RF-2.2.1, RF-2.3, RF-2.3.1, RF-2.3.2 \\
		\textbf{Descripción}          & El sistema prepara automáticamente los documentos para que puedan incluirse en el sistema. \\
		\textbf{Precondición}         & Existen documentos cargados pendientes. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El sistema extrae texto descartando páginas y documentos sin texto extraíble.
			\item Convierte el texto a \textit{Markdown} homogéneo.
			\item Intenta conservar la estructura básica del documento original.
			\item Limpia caracteres problemáticos y normaliza espacios y saltos de linea.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Los documentos procesados listos para el \textit{chunking}. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Documento sin texto. Se marca como no procesable y se continua como los demás.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-8 Procesar documentos cargados.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-9}    & \textbf{Indexar documentos}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-3, RF-4, RF-5, RF-5.1, RF-5.2, RF-5.3 \\
		\textbf{Descripción}          & El sistema convierte los documentos procesados en \textit{chunks}, genera los \textit{embeddings} y los guarda en la base de datos vectorial con metadatos. \\
		\textbf{Precondición}         & Existen documentos procesados y una base de datos vectorial. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El sistema segmenta los archivos en \textit{chunks}.
			\item Aplica solapamiento a dichos \textit{chunks}.
			\item Añade una referencia al documento asi como el segmento que contiene.
			\item Genera \textit{embeddings} de cada \textit{chunk}.
			\item Lo almacena en la base de datos vectorial.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & La colección vectorial con los nuevos documentos incluidos. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Fallo en conseguir los \textit{embedding} de un \textit{chunk}. Se omite el \textit{chunk} y se continúa.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-9 Indexar documentos.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-10}    & \textbf{Actualizar la base de datos vectorial}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-5.4, RF-1, RF-10.3 \\
		\textbf{Descripción}          & Permite al administrador actualizar la base de datos vectorial cuando hay documentos nuevos. \\
		\textbf{Precondición}         & Hay un administrador autentificado y existen documentos nuevos que añadir a la base de datos vectorial. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El administrador pulsa el botón ``Actualizar Base de Datos Vectorial''.
			\item El sistema realiza el \textit{chunking} y el \textit{embedding}.
			\item El sistema lo almacena en la base de datos vectorial.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & La colección vectorial esta actualizada. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Error de conexión con la base de datos vectorial. Se aborta la operación y se avisa al administrador a través de un mensaje.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Alta  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-10 Actualizar la base de datos vectorial.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-11}    & \textbf{ Crear usuarios}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-10.3, RF-10.4 \\
		\textbf{Descripción}          & El administrador crea usuarios desde la web. \\
		\textbf{Precondición}         & Hay un administrador autentificado. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El administrador accede a``Administrar usuarios''.
			\item El administrador pulsa el botón ``Añadir usuario''.
			\item El administrador introduce el nombre, email, contraseña y si es administrador o no.
			\item El sistema valida el formato y que el email no este duplicado.
			\item El sistema almacena el usuario con la contraseña \textit{hasheada}.
			\item El sistema redirige a la página de ``Gestión de usuarios''.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Usuario creado. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Intento de acceso sin ser administrador. Se deniega.
			\item Tiene algún campo vacío. Muestra un error con el mensaje ``Completa este campo''.
			\item El email ya existe. Muestra un error con el mensaje ``Ya existe un usuario con ese email''.
			\item El email no cumple la validación. Muestra un error con el mensaje ``Invalid email address''.
			\item La contraseña no cumple la política. Muestra un error con el mensaje ``Aumenta la longitud del texto a 6 caracteres como mínimo''.
			\item El nombre tiene menos de 2 caracteres. Muestra un error con el mensaje ``Aumenta la longitud del texto a 2 caracteres o más''.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Media  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-11  Crear usuarios.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-12}    & \textbf{ Borrar usuarios}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-10.3, RF-10.4 \\
		\textbf{Descripción}          & El administrador borra usuarios desde la web. \\
		\textbf{Precondición}         & Hay un administrador autentificado y usuarios previamente registrados en la aplicación. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El administrador accede a``Administrar usuarios''.
			\item El administrador pulsa el botón ``Borra'' del usuario que desee eliminar.
			\item El sistema pide confirmación antes de borrar el usuario.
			\item El administrador pulsa el botón ``Aceptar''.
			\item El sistema borra al usuario y sus datos de la base de datos.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Usuario borrado. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Fallo al conectara con la base de datos. No se borra el usuario.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Media  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-12  Borrar usuarios.}
\end{table}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{ p{0.21\columnwidth} p{0.71\columnwidth} }
		\toprule
		\textbf{CU-13}    & \textbf{ Modificar rol del usuarios}\\
		\toprule
		\textbf{Versión}              & 1.0    \\
		\textbf{Autor}                & Lydia Blanco Ruiz \\
		\textbf{Requisitos asociados} & RF-10.3, RF-10.4 \\
		\textbf{Descripción}          & El administrador puede cambiar el rol de los usuarios desde la web. \\
		\textbf{Precondición}         & Hay un administrador autentificado y usuarios previamente registrados en la aplicación. \\
		\textbf{Acciones}             &
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item El administrador accede a``Administrar usuarios''.
			\item El administrador pulsa el botón ``Hacer admin''/``Quitar admin'' del usuario que desee cambiar de rol.
			\item El sistema cambia el rol del usuario.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Postcondición}        & Usuario con el rol cambiado. \\
		\textbf{Excepciones}          & 
		\begin{enumerate}
			\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
			\tightlist
			\item Fallo al conectara con la base de datos. No se cmabia el rol del usuario.
		\end{enumerate}\\
		\textbf{Importancia}          & Media  \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\caption{CU-13 Modificar rol del usuarios.}
\end{table}

\textbf{Diagrama de casos de uso}

